% вторая часть

\section{Анализ динамики температуры и осадков}

\subsection{Получение данных}

Данные по температуре и осадках были взяты с сайта http://aisori-m.meteo.ru/. Пример запроса в базу данных приведён на рис.1

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\linewidth]{pics/1}
\caption{Пример запроса в базу данных}
\label{fig:1}
\end{figure}

Получены датасеты с данными о погоде с 1950 по 2020 год со станций Москва (ВДНХ) с индексом 27612 и Нижний Новгород с индексом 27459 со следующими столбцами:
\begin{itemize}
\item индекс ВМО;

\item год;

\item месяц;

\item день;

\item общий признак качества температур;

\item минимальная температура воздуха; 

\item средняя температура воздуха; 

\item максимальная температура воздуха; 

\item количество осадков.
\end{itemize}
Датасет содержит точку с запятой в качестве разделителя.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.50\linewidth]{pics/2}
	\caption{Результат запроса в БД}
	\label{fig:2}
\end{figure}
\subsection{Подготовка данных}

Для работы с данными использовался язык программирования Python с подключёнными библиотеками Pandas, NumPy, SciPy и Matplotlib.

\begin{Program}[H]
	\caption{Импорт необходимых библиотек} \label{lst:1}
	\begin{MyCode}
import pandas as pd
import numpy as np
import scipy as sp
import matplotlib.pyplot as plt
	\end{MyCode}
\end{Program}

Были заполнены датафреймы:

\begin{Program}[H]
	\caption{Считывание днных о погоде в Москве} \label{lst:2}
	\begin{MyCode}
data1 = pd.read_csv('DataSet1.txt', sep=";", header=None)
data1.columns = ["index", "year", "month", "day", "temp_quality", 
"temp_min", "temp_avg", "temp_max", "precipitation"]
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{Program}[H]
	\caption{Считывание днных о погоде в Нижнем Новгороде} \label{lst:3}
	\begin{MyCode}
data2 = pd.read_csv('DataSet2.txt', sep=";", header=None)
data2.columns = ["index", "year", "month", "day", "temp_quality", 
"temp_min", "temp_avg", "temp_max", "precipitation"]
	\end{MyCode}
\end{Program}

где: 
\begin{itemize}
\item data1 - датафрейм с данными о погоде в Москве; 

\item data2 - датафрейм с данными о погоде в Нижнем Новгороде; 

\item index - индекс ВМО;

\item year - год; 

\item month - месяц;

\item day - день; 

\item temp\_quality - общий признак качества температур;

\item temp\_min - минимальная температура воздуха;

\item temp\_avg - средняя температура воздуха; 

\item temp\_max - максимальная температура воздуха;

\item precipitation - количество осадков.
\end{itemize}
Проверка заполнености датафреймов:

\begin{Program}[H]
	\caption{Вывод датафрейма с Московскими данными} \label{lst:4}
	\begin{MyCode}
data1
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.50\linewidth]{pics/3}
	\caption{Результат вывода Московских данных}
	\label{fig:3}
\end{figure}

\begin{Program}[H]
	\caption{Вывод датафрейма с данными Нижнего Новгорода} \label{lst:5}
	\begin{MyCode}
data2
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.50\linewidth]{pics/4}
	\caption{Результат вывода данных Нижнего Новгорода}
	\label{fig:4}
\end{figure}

Сформированы датафреймы, где содержатся только необходимые столбцы.

\begin{Program}[H]
	\caption{Формирование нового датафрейма с Московскими данными} \label{lst:6}
	\begin{MyCode}
df1 = pd.DataFrame({'year': data1["year"],
	'month': data1["month"],
	'day': data1["day"]})
df1["date"] = pd.to_datetime(df1)
df1["temp_avg"] = data1["temp_avg"]
df1["precipitation"] = pd.to_numeric(data1["precipitation"], errors='coerce')
df1
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.50\linewidth]{pics/5}
	\caption{Результат вывода нового датафрейма с Московскими данными}
	\label{fig:5}
\end{figure}

\begin{Program}[H]
	\caption{Формирование нового датафрейма с данными Нижнего Новгорода} \label{lst:7}
	\begin{MyCode}
df2 = pd.DataFrame({'year': data2["year"],
	'month': data2["month"],
	'day': data2["day"]})
df2["date"] = pd.to_datetime(df2)
df2["temp_avg"] = data2["temp_avg"]
df2["precipitation"] = pd.to_numeric(data2["precipitation"], errors='coerce')
df2
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[width=0.50\linewidth]{pics/6}
\caption{Результат вывода нового датафрейма с данными Нижнего Новгорода}
\label{fig:6}
\end{figure}



\subsection{Динамика температуры и осадков}

Построены графики среднегодовых температур и осадков в Москве и Нижнем Новгороде.

\begin{Program}[H]
	\caption{Формирование графика среднегодовой температуры в Москве} \label{lst:8}
	\begin{MyCode}
result1 = df1.groupby('year').mean()
plt.plot(result1.index, result1['temp_avg'])
plt.title("Среднегодовая температура (Москва)")
plt.xlabel('Год')
plt.ylabel('Температура (цельсии)')
z = np.polyfit(result1.index, result1['temp_avg'], 1)
p = np.poly1d(z)
plt.plot(result1.index,p(result1.index),"r--")
plt.show()
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{pics/7}
	\caption{График среднегодовой температуры в Москве}
	\label{fig:7}
\end{figure}

\begin{Program}[H]
	\caption{Формирование графика среднегодовых осадков в Москве} \label{lst:9}
	\begin{MyCode}
plt.plot(result1.index, result1['precipitation'])
plt.title("Количество осадков за год (Москва)")
plt.xlabel('Год')
plt.ylabel('Количество осадков')
z = np.polyfit(result1.index, result1['precipitation'], 1)
p = np.poly1d(z)
plt.plot(result1.index,p(result1.index),"r--")
plt.show()
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{pics/8}
	\caption{График среднегодовых осадков в Москве}
	\label{fig:8}
\end{figure}

\begin{Program}[H]
	\caption{Формирование графика среднегодовой температуры в Нижнем Новгороде} \label{lst:10}
	\begin{MyCode}
result2 = df2.groupby('year').mean()
plt.plot(result2.index, result2['temp_avg'])
plt.title("Среднегодовая температура (Нижний-Новгород)")
plt.xlabel('Год')
plt.ylabel('Температура (цельсии)')
z = np.polyfit(result2.index, result2['temp_avg'], 1)
p = np.poly1d(z)
plt.plot(result2.index,p(result2.index),"r--")
plt.show()
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{pics/9}
	\caption{График среднегодовой температуры в Нижнем Новгороде}
	\label{fig:9}
\end{figure}

\begin{Program}[H]
	\caption{Формирование графика среднегодовых осадков в Нижнем Новгороде} \label{lst:11}
	\begin{MyCode}
plt.plot(result2.index, result2['precipitation'])
plt.title("Количество осадков за год (Нижний-Новгород)")
plt.xlabel('Год')
plt.ylabel('Количество осадков')
z = np.polyfit(result2.index, result2['precipitation'], 1)
p = np.poly1d(z)
plt.plot(result2.index,p(result2.index),"r--")
plt.show()
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{pics/10}
	\caption{График среднегодовых осадков в Нижнем Новгороде}
	\label{fig:10}
\end{figure}

Высчитан коэффициент корреляции для температур и осадков в разных точках наблюдения.

\begin{Program}[H]
	\caption{Формирование графика среднегодовых температур} \label{lst:12}
	\begin{MyCode}
plt.plot(result1.index, result1['temp_avg'], 
label = "Среднегодовая температура в Москве")
plt.plot(result2.index, result2['temp_avg'], 
label = "Среднегодовая температура в Нижнем-Новгороде")
plt.title("Среднегодовая температура в Москве и Нижнем-Новгороде")
plt.xlabel('Год')
plt.ylabel('Температура (цельсии)')
plt.legend()
plt.show()
corr1 = np.corrcoef(result1['temp_avg'], result2['temp_avg'])
print("Матрица корреляции:")
print(corr1)
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{pics/11}
	\caption{График среднегодовых температур}
	\label{fig:11}
\end{figure}

В данном случае коэффициент корреляции температур примерно равен 0.97

\begin{Program}[H]
	\caption{Формирование графика среднегодовых осадков} \label{lst:14}
	\begin{MyCode}
plt.plot(result1.index, result1['precipitation'], 
label = "Среднегодовые осадки в Москве")
plt.plot(result2.index, result2['precipitation'], 
label = "Среднегодовые осадки в Нижнем-Новгороде")
plt.title("Среднегодовые осадки в Москве и Нижнем-Новгороде")
plt.xlabel('Год')
plt.ylabel('Количество осадков')
plt.legend()
plt.show()
corr2 = np.corrcoef(result1['precipitation'], result2['precipitation'])
print("Матрица корреляции:")
print(corr2)
	\end{MyCode}
\end{Program}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{pics/12}
	\caption{График среднегодовых осадков}
	\label{fig:12}
\end{figure}

В данном случае коэффициент корреляции количества осадков примерно равен 0.59